const t="MB 20",o="bangla-2nd",n=[{number:1,question:"$\\text{অজ্ঞতামূল ধাতু নিচের কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{ফির্}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{হস্}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ডর্}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{হের}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:2,question:"$'\\text{খেজুর রসে গুড় হয়}'- \\text{কী বোঝাতে অপাদান কারক}?$",image:null,optionA:"$\\text{বিচ্যুত}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{গৃহীত}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{রক্ষিত}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{জাত}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:3,question:"$'\\text{কলকলিয়ে উঠল সেথায় নারীর প্রতিবাদ}'- \\text{এখানে}'\\text{কলকলিয়ে}' \\text{দ্বিরুক্ত শব্দটি কোন পদ}?$",image:null,optionA:"$\\text{বিশেষ্য}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বিশেষণ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ক্রিয়া}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ক্রিয়া বিশেষণ}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:4,question:"$\\text{দ্বিগু সমাসে সমাসনিষ্পন্ন পদটি কোন পদ হয়}?$",image:null,optionA:"$\\text{বিশেষ্য}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বিশেষণ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সর্বনাম}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ক্রিয়া}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:5,question:"$'\\text{সকলকে তুচ্ছ ভাবা}' \\text{অর্থে কোন বান্ধারাটি প্রযোজ্য}?$",image:null,optionA:"$\\text{ধরি মাছ না ছুঁই পানি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ধরাকে সরা জ্ঞান করা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{দুমুখো সাপ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ঠাট বজায় রাখা}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:6,question:"$\\text{কোন শব্দ দুটি কেবল জন্তুর বহুবচনে ব্যবহৃত হয়}?$",image:null,optionA:"$\\text{রাজি ও রাশি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{পাল ও যূথ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{দাম ও নিচয়}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{গুচ্ছ ও পুঞ্জ}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:7,question:"$\\text{কোন বাক্যে পরীক্ষা অর্থে যৌগিক ক্রিয়া ব্যবহৃত হয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{আমরা পরীক্ষা দিয়ে আসছি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{পরীক্ষা দিতে ঢাকা যাব}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{কষ্টি পাথরে সোনাটা কষে নাও}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{আমাকে করতে দাও}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:8,question:"$\\text{নিচের কোন শব্দে পুরুষ ও স্ত্রী দু}-\\text{ই বোঝায়}?$",image:null,optionA:"$\\text{সধবা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ঢাকি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{মেধাবী}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{শিক্ষিত}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:9,question:"$'\\text{ভূত}' \\text{শব্দের বিপরীতার্থক শব্দ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{পেত্নী}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ভীরু}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{নির্ভীক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ভবিষ্যৎ}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:10,question:"$\\text{নির্দেশক ভাবের সাধারণ বর্তমান কালের সম্ভ্রমাত্মক মধ্যম পরুষের বিভক্তি কোনটি}?$",image:null,optionA:"$-\\text{উন}$",optionA_img:null,optionB:"$-\\text{এন}$",optionB_img:null,optionC:"$-\\text{উক}$",optionC_img:null,optionD:"$-\\text{ন}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:11,question:"$\\text{উর্দু}-\\text{হিন্দি উপসর্গ নিচের কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{হেড}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কার}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{হর}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{হের}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:12,question:"$'\\text{মাছুয়া}> \\text{মেছো}'-\\text{ধ্বনি পরিবর্তনের কোন প্রক্রিয়ায় সম্পন্ন হয়}?$",image:null,optionA:"$\\text{অন্তর্হতি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{সমীভবন}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অভিশ্রুতি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বিষমীভবন}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:13,question:"$\\text{যে সকল শব্দের ব্যুপত্তিগত অর্থ ও ব্যবহারিক অর্থ একই রকম সেগুলোকে কী বলে}?$",image:null,optionA:"$\\text{মৌলিক শব্দ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{যৌগিক শব্দ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{রূঢ় শব্দ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{যোগরূঢ় শব্দ}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:14,question:"$\\text{কোন গুচ্ছের সবগুলো ধাতু উল্টা}-\\text{আদিগণের অন্তর্ভুক্ত}?$",image:null,optionA:"$\\text{সম্}‌\\text{ঝা}, \\text{সিট্}‌\\text{কা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কলা}, \\text{কোঁচকা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{কোদলা}, \\text{মুচড়া}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{দুম্ড়া}‌, ,\\text{উপ্চা}‌$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:15,question:"$\\text{উ}-\\text{কার কিংবা উ}-\\text{কারের পর উ}-\\text{কার ও উ}- \\text{কার ভিন্ন অন্য স্বর থাকলে উবা উ স্থানে সন্ধিতে কী হয়}?$",image:null,optionA:"$\\text{র}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{য}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ম}-\\text{ফলা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ব}-\\text{ফলা}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:16,question:"$\\text{অসমাপিকা ক্রিয়াপদ বাক্যের কোথায় বসে}?$",image:null,optionA:"$\\text{বিশেষ্যর পূর্বে}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বিশেষণের পূর্বে}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বিশেষ্যের পর}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বিশেষণের পর}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:17,question:"$\\text{আক্ষেপ প্রকাশে অতীতের স্থলে কোন কাল হয়}?$",image:null,optionA:"$\\text{বর্তমান কাল}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অতীত কাল}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ভবিষ্যৎ কাল}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{নিত্যবৃত্ত অতীত}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:18,question:"$\\text{বিশেষ অর্থে}, \\text{নির্দিষ্টতা জ্ঞাপনে ব্যবহৃত পদাশ্রিত নির্দেশক কোনগুলো}?$",image:null,optionA:"$\\text{টা}, \\text{টি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{টাক}, \\text{টুকু}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{তা}, \\text{পাটি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{গোটা}, \\text{খানি}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:19,question:"$\\text{বাক্যে প্রয়োজনের অতিরিক্ত শব্দ ব্যবহারে কোন দোষ ঘটে}?$",image:null,optionA:"$\\text{গুরুচণ্ডালী দোষ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{দুর্বোধ্যতা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বাহুল্য দোষ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{উপমার ভুল প্রয়োগ}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:20,question:"$\\text{কোন শব্দগুলোতে স্বভাবতই}'\\text{ণ}' \\text{হয়}?$",image:null,optionA:"$\\text{বীণা}, \\text{বাণী}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বর্ণ}, \\text{ব্যাকরণ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{কৃপণ}, \\text{হরিণ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ভাষণ}, \\text{উষ্ণ}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:21,question:"$\\text{তর}, \\text{তম}, \\text{তন প্রত্যয়যুক্ত বিশেষণ পদের অন্ত্য স্বর}'\\text{অ}' \\text{এর উচ্চারণ কী হয়}?$",image:null,optionA:"$\\text{বিবৃত}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{দীর্ঘ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{নাসিক্য}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সংবৃত}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:22,question:"$\\text{সম্পর্ক বোঝাতে তদ্ধিত প্রত্যয়ের ব্যবহার হয়েছে নিচের কোনটিতে}?$",image:null,optionA:"$\\text{পার্থিব}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{সাহিত্যিক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{শৈশব}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সামাজিক}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:23,question:"$\\text{বার্মিজ ভাষার শব্দ নিচের কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{চাকর}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{লুঙ্গি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{রিক্সা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{চাবি}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:24,question:"$\\text{ভাববাচ্যের ক্রিয়া সর্বদাই কোন পুরষের হয়}?$",image:null,optionA:"$\\text{উত্তম পুরুষ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{মধ্যম পরুষ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{কাল পুরুষ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{নাম পুরুষ}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:25,question:"$'\\text{যার কোনো উপায় নেই}'-\\text{এককথায় কী হবে}?$",image:null,optionA:"$\\text{নিরুপায়}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অনন্যোপায়}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অকুতোভয়}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অনিবার্য}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:26,question:"$\\text{বাক্যের বাচ্য বা প্রকাশভঙ্গি অনুসারে কর্তা কয় রকম হতে পারে}?$",image:null,optionA:"$\\text{তিন}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{চার}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{পাঁচ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ছয়}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:27,question:"$\\text{বাক্যে ক্রিয়া ও কর্মপদ একই ধাতু থেকে গঠিত হলে ঐ কর্মপদকে কী বলে}?$",image:null,optionA:"$\\text{ধাতুর্থক কর্মপদ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{সকর্মক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অকর্মক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{প্রযোজক ক্রিয়া}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:28,question:"$\\text{বিশেষ ব্যাখ্যামূলক অর্থে সাহিত্যে কোন যতি চিহ্ন ব্যবহৃত হয়ে থাকে}$",image:null,optionA:"$\\text{উদ্ধরণ চিহ্ন}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{সংযোগ চিহ্ন}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{প্রথম বন্ধনী}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{কোলন ড্যাশ}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:29,question:"$'\\text{নিমেষ মাঝেই সব শেষ}'-\\text{এখানে}'\\text{মাঝে}' \\text{অনুসর্গটি কী অর্থে ব্যবহৃত হয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{মধ্যে}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ক্ষণকাল}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{একদেশিক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ব্যাপ্তি}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:30,question:"$\\text{বাক্ প্রত্যঙ্গজাত ধ্বনির সূক্ষ্মতম মৌলিক অংশ বা একককে কী বলা হয়}?$",image:null,optionA:"$\\text{ধ্বনিমূল}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{প্রাতিপদিক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{প্রত্যয়}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{নাম প্রকৃতি}$",optionD_img:null,answer:"A"}],i={board:t,subject:o,questions:n};export{t as board,i as default,n as questions,o as subject};
